   

你好，我是唐聪。

在Kubernetes中，各种各样的控制器实现了Deployment、StatefulSet、Job等功能强大的Workload。控制器的核心思想是监听、比较资源实际状态与期望状态是否一致，若不一致则进行协调工作，使其最终一致。

那么当你修改一个Deployment的镜像时，Deployment控制器是如何高效的感知到期望状态发生了变化呢？

要回答这个问题，得从etcd的Watch特性说起，它是Kubernetes控制器的工作基础。今天我和你分享的主题就是etcd的核心特性Watch机制设计实现，通过分析Watch机制的四大核心问题，让你了解一个变化数据是如何从0到1推送给client，并给你介绍Watch特性从etcd v2到etcd v3演进、优化过程。

希望通过这节课，你能在实际业务中应用Watch特性，快速获取数据变更通知，而不是使用可能导致大量expensive request的轮询模式。更进一步，我将帮助你掌握Watch过程中，可能会出现的各种异常错误和原因，并知道在业务中如何优雅处理，让你的服务更稳地运行。

Watch特性初体验
----------

在详细介绍Watch特性实现原理之前，我先通过几个简单命令，带你初体验下Watch特性。

启动一个空集群，更新两次key hello后，使用Watch特性如何获取key hello的历史修改记录呢？

如下所示，你可以通过下面的watch命令，带版本号监听key hello，集群版本号可通过endpoint status命令获取，空集群启动后的版本号为1。

执行后输出如下代码所示，两个事件记录分别对应上面的两次的修改，事件中含有key、value、各类版本号等信息，你还可以通过比较create\_revision和mod\_revision区分此事件是add还是update事件。

watch命令执行后，你后续执行的增量put hello修改操作，它同样可持续输出最新的变更事件给你。

```
$ etcdctl put hello world1
$ etcdctl put hello world2
$ etcdctl watch hello -w=json --rev=1
{
    "Events":[
        {
            "kv":{
                "key":"aGVsbG8=",
                "create_revision":2,
                "mod_revision":2,
                "version":1,
                "value":"d29ybGQx"
            }
        },
        {
            "kv":{
                "key":"aGVsbG8=",
                "create_revision":2,
                "mod_revision":3,
                "version":2,
                "value":"d29ybGQy"
            }
        }
    ],
    "CompactRevision":0,
    "Canceled":false,
    "Created":false
}
```

从以上初体验中，你可以看到，基于Watch特性，你可以快速获取到你感兴趣的数据变化事件，这也是Kubernetes控制器工作的核心基础。在这过程中，其实有以下四大核心问题：

第一，client获取事件的机制，etcd是使用轮询模式还是推送模式呢？两者各有什么优缺点？

第二，事件是如何存储的？ 会保留多久？watch命令中的版本号具有什么作用？

第三，当client和server端出现短暂网络波动等异常因素后，导致事件堆积时，server端会丢弃事件吗？若你监听的历史版本号server端不存在了，你的代码该如何处理？

第四，如果你创建了上万个watcher监听key变化，当server端收到一个写请求后，etcd是如何根据变化的key快速找到监听它的watcher呢？

接下来我就和你分别详细聊聊etcd Watch特性是如何解决这四大问题的。搞懂这四个问题，你就明白etcd甚至各类分布式存储Watch特性的核心实现原理了。

轮询 vs 流式推送
----------

首先第一个问题是**client获取事件机制**，etcd是使用轮询模式还是推送模式呢？两者各有什么优缺点？

答案是两种机制etcd都使用过。

在etcd v2 Watch机制实现中，使用的是HTTP/1.x协议，实现简单、兼容性好，每个watcher对应一个TCP连接。client通过HTTP/1.1协议长连接定时轮询server，获取最新的数据变化事件。

然而当你的watcher成千上万的时，即使集群空负载，大量轮询也会产生一定的QPS，server端会消耗大量的socket、内存等资源，导致etcd的扩展性、稳定性无法满足Kubernetes等业务场景诉求。

etcd v3的Watch机制的设计实现并非凭空出现，它正是吸取了etcd v2的经验、教训而重构诞生的。

在etcd v3中，为了解决etcd v2的以上缺陷，使用的是基于HTTP/2的gRPC协议，双向流的Watch API设计，实现了连接多路复用。

HTTP/2协议为什么能实现多路复用呢？

![](assets/921126b18ecc490482cb8e2f53dfbde6.jpg)

在HTTP/2协议中，HTTP消息被分解独立的帧（Frame），交错发送，帧是最小的数据单位。每个帧会标识属于哪个流（Stream），流由多个数据帧组成，每个流拥有一个唯一的ID，一个数据流对应一个请求或响应包。

如上图所示，client正在向server发送数据流5的帧，同时server也正在向client发送数据流1和数据流3的一系列帧。一个连接上有并行的三个数据流，HTTP/2可基于帧的流ID将并行、交错发送的帧重新组装成完整的消息。

通过以上机制，HTTP/2就解决了HTTP/1的请求阻塞、连接无法复用的问题，实现了多路复用、乱序发送。

etcd基于以上介绍的HTTP/2协议的多路复用等机制，实现了一个client/TCP连接支持多gRPC Stream， 一个gRPC Stream又支持多个watcher，如下图所示。同时事件通知模式也从client轮询优化成server流式推送，极大降低了server端socket、内存等资源。

![](assets/c398ea7f2db44ef2ad915dbb8d975aca.jpg)

当然在etcd v3 watch性能优化的背后，也带来了Watch API复杂度上升, 不过你不用担心，etcd的clientv3库已经帮助你搞定这些棘手的工作了。

在clientv3库中，Watch特性被抽象成Watch、Close、RequestProgress三个简单API提供给开发者使用，屏蔽了client与gRPC WatchServer交互的复杂细节，实现了一个client支持多个gRPC Stream，一个gRPC Stream支持多个watcher，显著降低了你的开发复杂度。

同时当watch连接的节点故障，clientv3库支持自动重连到健康节点，并使用之前已接收的最大版本号创建新的watcher，避免旧事件回放等。

滑动窗口 vs MVCC
------------

介绍完etcd v2的轮询机制和etcd v3的流式推送机制后，再看第二个问题，事件是如何存储的？ 会保留多久呢？watch命令中的版本号具有什么作用？

第二个问题的本质是**历史版本存储**，etcd经历了从滑动窗口到MVCC机制的演变，滑动窗口是仅保存有限的最近历史版本到内存中，而MVCC机制则将历史版本保存在磁盘中，避免了历史版本的丢失，极大的提升了Watch机制的可靠性。

etcd v2滑动窗口是如何实现的？它有什么缺点呢？

它使用的是如下一个简单的环形数组来存储历史事件版本，当key被修改后，相关事件就会被添加到数组中来。若超过eventQueue的容量，则淘汰最旧的事件。在etcd v2中，eventQueue的容量是固定的1000，因此它最多只会保存1000条事件记录，不会占用大量etcd内存导致etcd OOM。

```
type EventHistory struct {
   Queue      eventQueue
   StartIndex uint64
   LastIndex  uint64
   rwl        sync.RWMutex
}
```

但是它的缺陷显而易见的，固定的事件窗口只能保存有限的历史事件版本，是不可靠的。当写请求较多的时候、client与server网络出现波动等异常时，很容易导致事件丢失，client不得不触发大量的expensive查询操作，以获取最新的数据及版本号，才能持续监听数据。

特别是对于重度依赖Watch机制的Kubernetes来说，显然是无法接受的。因为这会导致控制器等组件频繁的发起expensive List Pod等资源操作，导致APIServer/etcd出现高负载、OOM等，对稳定性造成极大的伤害。

etcd v3的MVCC机制，正如上一节课所介绍的，就是为解决etcd v2 Watch机制不可靠而诞生。相比etcd v2直接保存事件到内存的环形数组中，etcd v3则是将一个key的历史修改版本保存在boltdb里面。boltdb是一个基于磁盘文件的持久化存储，因此它重启后历史事件不像etcd v2一样会丢失，同时你可通过配置压缩策略，来控制保存的历史版本数，在压缩篇我会和你详细讨论它。

最后watch命令中的版本号具有什么作用呢?

在上一节课中我们深入介绍了它的含义，版本号是etcd逻辑时钟，当client因网络等异常出现连接闪断后，通过版本号，它就可从server端的boltdb中获取错过的历史事件，而无需全量同步，它是etcd Watch机制数据增量同步的核心。

可靠的事件推送机制
---------

再看第三个问题，当client和server端出现短暂网络波动等异常因素后，导致事件堆积时，server端会丢弃事件吗？若你监听的历史版本号server端不存在了，你的代码该如何处理？

第三个问题的本质是**可靠事件推送机制**，要搞懂它，我们就得弄懂etcd Watch特性的整体架构、核心流程，下图是Watch特性整体架构图。

### 整体架构

![](assets/fcaf297af3e54db682e16bc12b4ea53f.jpg)

我先通过上面的架构图，给你简要介绍下一个watch请求流程，让你对全流程有个整体的认识。

当你通过etcdctl或API发起一个watch key请求的时候，etcd的gRPCWatchServer收到watch请求后，会创建一个serverWatchStream, 它负责接收client的gRPC Stream的create/cancel watcher请求(recvLoop goroutine)，并将从MVCC模块接收的Watch事件转发给client(sendLoop goroutine)。

当serverWatchStream收到create watcher请求后，serverWatchStream会调用MVCC模块的WatchStream子模块分配一个watcher id，并将watcher注册到MVCC的WatchableKV模块。

在etcd启动的时候，WatchableKV模块会运行syncWatchersLoop和syncVictimsLoop goroutine，分别负责不同场景下的事件推送，它们也是Watch特性可靠性的核心之一。

从架构图中你可以看到Watch特性的核心实现是WatchableKV模块，下面我就为你抽丝剥茧，看看"etcdctl watch hello -w=json --rev=1"命令在WatchableKV模块是如何处理的？面对各类异常，它如何实现可靠事件推送？

**etcd核心解决方案是复杂度管理，问题拆分。**

etcd根据不同场景，对问题进行了分解，将watcher按场景分类，实现了轻重分离、低耦合。我首先给你介绍下synced watcher、unsynced watcher它们各自的含义。

**synced watcher**，顾名思义，表示此类watcher监听的数据都已经同步完毕，在等待新的变更。

如果你创建的watcher未指定版本号(默认0)、或指定的版本号大于etcd sever当前最新的版本号(currentRev)，那么它就会保存到synced watcherGroup中。watcherGroup负责管理多个watcher，能够根据key快速找到监听该key的一个或多个watcher。

**unsynced watcher**，表示此类watcher监听的数据还未同步完成，落后于当前最新数据变更，正在努力追赶。

如果你创建的watcher指定版本号小于etcd server当前最新版本号，那么它就会保存到unsynced watcherGroup中。比如我们的这个案例中watch带指定版本号1监听时，版本号1和etcd server当前版本之间的数据并未同步给你，因此它就属于此类。

从以上介绍中，我们可以将可靠的事件推送机制拆分成最新事件推送、异常场景重试、历史事件推送机制三个子问题来进行分析。

下面是第一个子问题，最新事件推送机制。

### 最新事件推送机制

当etcd收到一个写请求，key-value发生变化的时候，处于syncedGroup中的watcher，是如何获取到最新变化事件并推送给client的呢？

![](assets/ee84a1ee45d54f4489144352c8c1c356.jpg)

当你创建完成watcher后，此时你执行put hello修改操作时，如上图所示，请求经过KVServer、Raft模块后Apply到状态机时，在MVCC的put事务中，它会将本次修改的后的mvccpb.KeyValue保存到一个changes数组中。

在put事务结束时，如下面的精简代码所示，它会将KeyValue转换成Event事件，然后回调watchableStore.notify函数（流程5）。notify会匹配出监听过此key并处于synced watcherGroup中的watcher，同时事件中的版本号要大于等于watcher监听的最小版本号，才能将事件发送到此watcher的事件channel中。

serverWatchStream的sendLoop goroutine监听到channel消息后，读出消息立即推送给client（流程6和7），至此，完成一个最新修改事件推送。

```
evs := make([]mvccpb.Event, len(changes))
for i, change := range changes {
   evs[i].Kv = &changes[i]
   if change.CreateRevision == 0 {
      evs[i].Type = mvccpb.DELETE
      evs[i].Kv.ModRevision = rev
   } else {
      evs[i].Type = mvccpb.PUT
   }
}
tw.s.notify(rev, evs)
```

注意接收Watch事件channel的buffer容量默认1024(etcd v3.4.9)。若client与server端因网络波动、高负载等原因导致推送缓慢，buffer满了，事件会丢失吗？

这就是第二个子问题，异常场景的重试机制。

### 异常场景重试机制

若出现channel buffer满了，etcd为了保证Watch事件的高可靠性，并不会丢弃它，而是将此watcher从synced watcherGroup中删除，然后将此watcher和事件列表保存到一个名为受害者victim的watcherBatch结构中，通过**异步机制重试**保证事件的可靠性。

还有一个点你需要注意的是，notify操作它是在修改事务结束时同步调用的，必须是轻量级、高性能、无阻塞的，否则会严重影响集群写性能。

那么若因网络波动、CPU高负载等异常导致watcher处于victim集合中后，etcd是如何处理这种slow watcher呢？

在介绍Watch机制整体架构时，我们知道WatchableKV模块会启动两个异步goroutine，其中一个是syncVictimsLoop，正是它负责slower watcher的堆积的事件推送。

它的基本工作原理是，遍历victim watcherBatch数据结构，尝试将堆积的事件再次推送到watcher的接收channel中。若推送失败，则再次加入到victim watcherBatch数据结构中等待下次重试。

若推送成功，watcher监听的最小版本号(minRev)小于等于server当前版本号(currentRev)，说明可能还有历史事件未推送，需加入到unsynced watcherGroup中，由下面介绍的历史事件推送机制，推送minRev到currentRev之间的事件。

若watcher的最小版本号大于server当前版本号，则加入到synced watcher集合中，进入上面介绍的最新事件通知机制。

下面我给你画了一幅图总结各类watcher状态转换关系，希望能帮助你快速厘清之间关系。

![](assets/f8e5ba780012421985394ebc2f9f74e5.jpg)

介绍完最新事件推送、异常场景重试机制后，那历史事件推送机制又是怎么工作的呢？

### 历史事件推送机制

WatchableKV模块的另一个goroutine，syncWatchersLoop，正是负责unsynced watcherGroup中的watcher历史事件推送。

在历史事件推送机制中，如果你监听老的版本号已经被etcd压缩了，client该如何处理？

要了解这个问题，我们就得搞清楚syncWatchersLoop如何工作，它的核心支撑是boltdb中存储了key-value的历史版本。

syncWatchersLoop，它会遍历处于unsynced watcherGroup中的每个watcher，为了优化性能，它会选择一批unsynced watcher批量同步，找出这一批unsynced watcher中监听的最小版本号。

因boltdb的key是按版本号存储的，因此可通过指定查询的key范围的最小版本号作为开始区间，当前server最大版本号作为结束区间，遍历boltdb获得所有历史数据。

然后将KeyValue结构转换成事件，匹配出监听过事件中key的watcher后，将事件发送给对应的watcher事件接收channel即可。发送完成后，watcher从unsynced watcherGroup中移除、添加到synced watcherGroup中，如下面的watcher状态转换图黑色虚线框所示。

![](assets/b6604133cb63450090339a289ab64921.jpg)

若watcher监听的版本号已经小于当前etcd server压缩的版本号，历史变更数据就可能已丢失，因此etcd server会返回ErrCompacted错误给client。client收到此错误后，需重新获取数据最新版本号后，再次Watch。你在业务开发过程中，使用Watch API最常见的一个错误之一就是未处理此错误。

高效的事件匹配
-------

介绍完可靠的事件推送机制后，最后我们再看第四个问题，如果你创建了上万个watcher监听key变化，当server端收到一个写请求后，etcd是如何根据变化的key快速找到监听它的watcher呢？一个个遍历watcher吗？

显然一个个遍历watcher是最简单的方法，但是它的时间复杂度是O(N)，在watcher数较多的场景下，会导致性能出现瓶颈。更何况etcd是在执行一个写事务结束时，同步触发事件通知流程的，若匹配watcher开销较大，将严重影响etcd性能。

那使用什么数据结构来快速查找哪些watcher监听了一个事件中的key呢？

也许你会说使用map记录下哪些watcher监听了什么key不就可以了吗？ etcd的确使用map记录了监听单个key的watcher，但是你要注意的是Watch特性不仅仅可以监听单key，它还可以指定监听key范围、key前缀，因此etcd还使用了如下的区间树。

![](assets/d75f2ebf9ddf4ea692fb2366904c7bf9.jpg)

当收到创建watcher请求的时候，它会把watcher监听的key范围插入到上面的区间树中，区间的值保存了监听同样key范围的watcher集合/watcherSet。

当产生一个事件时，etcd首先需要从map查找是否有watcher监听了单key，其次它还需要从区间树找出与此key相交的所有区间，然后从区间的值获取监听的watcher集合。

区间树支持快速查找一个key是否在某个区间内，时间复杂度O(LogN)，因此etcd基于map和区间树实现了watcher与事件快速匹配，具备良好的扩展性。

小结
--

最后我们来小结今天的内容，我通过一个Watch特性初体验，提出了Watch特性设计实现的四个核心问题，分别是获取事件机制、事件历史版本存储、如何实现可靠的事件推送机制、如何高效的将事件与watcher进行匹配。

在获取事件机制、事件历史版本存储两个问题中，我给你介绍了etcd v2在使用HTTP/1.x轮询、滑动窗口时，存在大量的连接数、丢事件等问题，导致扩展性、稳定性较差。

而etcd v3 Watch特性优化思路是基于HTTP/2的流式传输、多路复用，实现了一个连接支持多个watcher，减少了大量连接数，事件存储也从滑动窗口优化成稳定可靠的MVCC机制，历史版本保存在磁盘中，具备更好的扩展性、稳定性。

在实现可靠的事件推送机制问题中，我通过一个整体架构图带你了解整个Watch机制的核心链路，数据推送流程。

Watch特性的核心实现模块是watchableStore，它通过将watcher划分为synced/unsynced/victim三类，将问题进行了分解，并通过多个后台异步循环 goroutine负责不同场景下的事件推送，提供了各类异常等场景下的Watch事件重试机制，尽力确保变更事件不丢失、按逻辑时钟版本号顺序推送给client。

最后一个事件匹配性能问题，etcd基于map和区间树数实现了watcher与事件快速匹配，保障了大规模场景下的Watch机制性能和读写稳定性。

思考题
---

好了，这节课到这里也就结束了。我们一块来做一下思考题吧。

业务场景是希望agent能通过Watch机制监听server端下发给它的任务信息，简要实现如下，你认为它存在哪些问题呢？ 它一定能监听到server下发给其的所有任务信息吗？欢迎你给出正确的解决方案。

```
taskPrefix := "/task/" + "Agent IP"
rsp, err := cli.Get(context.Background(), taskPrefix, clientv3.WithPrefix())
if err != nil {
   log.Fatal(err)
}
// to do something
// ....
// Watch taskPrefix
rch := cli.Watch(context.Background(), taskPrefix, clientv3.WithPrefix())
for wresp := range rch {
   for _, ev := range wresp.Events {
      fmt.Printf("%s %q : %q\n", ev.Type, ev.Kv.Key, ev.Kv.Value)
   }
}
```

感谢你的阅读，如果你认为这节课的内容有收获，也欢迎把它分享给你的朋友，谢谢。